# 9. РДО-метод интеллектуального имитационного моделирования (основные принципы)

РДО = Ресурсы + Действия + Операции.

Любая система на концептуальном уровне представляет собой набор некоторых ресурсов, состав которых различен для систем разных видов и может меняться для одной и той же системы при ее функционировании.

Ресурсы могут быть двух видов – постоянные и временные. Постоянные ресурсы всегда присутствуют в системе, временные ресурсы поступают и покидают ее в процессе функционирования.

Ресурсы образуют множество $`R=\{r_i | i=1,...,N\}`$, где $`r_i`$ - $`i`$-й ресурс системы, а $`N`$ - число ресурсов в данный момент времени. Каждый ресурс имеет состояние, которое описывается набором параметров $`C_i=\{c_ij | j=1,...,M_j\}`$. Таким образом состояние системы в целом представимо в виде набора состояний её ресурсов $`C=\{C_i | i=1,...,N\}`$.

Ресурсы взаимодействуют друг с другом в соответствии с определенными закономерностями, выполняя определенные действия. Каждое действие связано с некоторыми событиями, происходящими в системе. Таким образом, событие представляет собой элементарное действие в том смысле, что оно не имеет протяженности во времени. Совершение какого-либо события приводит к изменению состояния системы.

События разделяются на регулярные, вызываемые штатным функционированием ресурсов, и нерегулярные (случайные). Изменения в системе при совершении регулярного события отражают логику взаимодействия ресурсов между собой. Нерегулярные события происходят либо при нештатной работе ресурсов (поломки, отказы), либо по внешним по отношению к системе причинам.

Регулярное событие представимо как изменение состояния: $`e=(t_e, C_e^-, C_e^+)`$, где $`t_e`$ - момент времени свершения события, $`C_e^-, C_e^+`$ - состояния системы до и после свершения события $`e`$.

Используя понятие события можно описать целенаправленное действие как пару событий, одно из которых является начальным, а другое конечным: $`a=(e_н, e_к)`$.

Нерегулярное событие можно описать как событие, для которого не важно предыдущее состояние системы: $`\tilde{e}=(t_{\tilde{e}}, C_{\tilde{e}}^+)`$. Если во время протекания действия возникло нерегулярное событие, затрагивающее ресурсы действия, то результатом действия будет состояние, описываемое не конечным событием действия, а произошедшим нерегулярным событием.

Процесс в системе описывается в виде временной последовательности действий и нерегулярных событий: $`\Pi=(A,\tilde{E}, \alpha)`$. Здесь $`A`$ - множество действий, $`\tilde{E}`$ - множество нерегулярных событий, $`\alpha`$ - отношение предшествования во времени.

Операция - это формальное описание множества однотипных действий: $`O = (E(R_O),P_н(R_O), F_н(R_O),F_к(R_O),\varphi(C_н^- (R_O)))`$. При задании фактических параметров ($`R_O`$) операция превращается в действие. Таким образом, операция описывает, что может произойти в системе при определенных условиях, а действие – что произошло, происходит или произойдет и в какое время. 

Действие может быть описано правилом продукции. Множество всех операций, свойственных системе, составляет БЗ системы. Все действия, имеющие одинаковую природу, опи- сываются соответствующей операцией (одной для всех этих действий). Процесс в системе в общем случае описывается графом И/ИЛИ, вершины которого соответствуют определенным состо- яниям системы, а дуги – правилам продукций.

В рамках РДО-метода используются модифицированные продукционные правила вида:

```math
ЕСЛИ\ (условие)\ ТО_1 (событие_1)\ ЖДАТЬ (\varphi(C_н^-(R_O)))\ ТО_2 (событие_2)
```